## Diccionario de clases

**Alumno:** Persona que se enrola en una sección, de la cúal nos interesa conocer su código de alumnos en UdG y su nombre completo. Esta entidad es responsable de participar en la generación de las asistencias y los entregables, además de tomar parte en la generación de los reportes de asistencias y de evaluación.

**Asistencia:** Este ente representa el estado de una entidad de alumno en una entidad clase, conteniendo uno de los siguientes valores: asistencia, retardo, falta, falta justificada o asueto. Además de tener la referencia al alumno y  la clase a los que pertenece. Esta entidad es utilizada en la generación de reportes y en los cálculos de promedios y estado de los alumnos. Es una entidad dependiente de alumno y clase.

**CalEntregable:** Esta entidad representa la calificación que obtiene un alumno en un entregable. Tiene una referencia al alumno que realiza el entregable y otra a el entregable, para conocer sus datos. CalEntregable contiene como información sólo la calificación. Esta entidad es dependiente de Entregable y de Alumno. Esta entidad toma parte en la generación de reporte de evaluación y en el cálculo de promedio de los alumnos en la sección a la que pertenece el entregable.

**Clase:** Cada uno de los encuentros presenciales entre el profesor y los alumnos que conforman una sección. De esta entidad nos interesa conocer la fecha en que toma lugar, el tema presentado y con qué instrumento de enseñanza fue presentado. Esta entidad sirve como referencia para las asistencias y los entregables. Cada clase está referenciada a `n` asistencias dónde `n`es el número de alumnos enrolados en la sección a la que pertenece la clase. Además la clase puede estar referenciada a entregables, aunque esto no es obligatorio. Es utilizada para el control general de las asistencias y los entregables (mediante CalEntregable) y forma parte de la generación de reportes al tener información como la fecha y el tema impartido.

**Entregable:** Esta entidad hace referencia a cada elemento que un alumno debe realizar para una sección y que es considerado para la evaluación del alumno en la misma. Un entregable tiene como datos el nombre del mismo, el tema al que corresponde, una fecha de entrega y la rúbrica a la que pertenece. El evaluando es definido dentro de una rúbrica en una sección. Esta entidad tiene relación con CalEntregable, siendo CalEntregable la calificación para un alumno específico de un entregable. Además esta entidad depende de Evaluando, ya que cada entregable debe pertenecer a uno de los evaluandos definidos para la sección. La entidad toma lugar en la generación de reportes y en el cálculo de promedio de los alumnos de la sección a la que pertenece.

**Evaluando:** Representa cada aspecto de evaluación presente en una sección. Almacena el nombre del evaluando y el porcentaje de valor que se le asigna a dicho evaluando, además está vinculado a la sección a la que pertenece. Además de con sección, esta entidad está relacionada con entregable, ya que un entregable entra en uno de los evaluandos especificados para la sección, el porcentaje del evaluando junto con la CalEntregable de cada uno de sus entregables son utilizados para los cálculos de los promedios de alumnos en la sección y para la generación de reportes de evaluación.

**Materia:** Es el grupo de de temas relacionados que se imparten en un semestre a los alumnos. De las materias no interesa conocer el nombre. Esta entidad es la más alta a nivel jerárquico en la aplicación, de esta entidad se derivan las secciones. No tiene relación directa con ninguna otra entidad. Se utiliza su nombre para la generación de reportes de asistencia y de evaluación.

**Sección:** Instancia específica de una materia en un calendario escolar. De una materia nos interesa conocer un código identificador, su horario, fecha de inicio y fecha de fin. Tiene relación con clase ya que cada clase es parte una sección. Está relacionada también a los evaluandos, ya que estos son definidos para una sección específica y controlan le evaluación de la sección. También tiene relación con los alumnos al estar estos enrolados en la sección. Es la entidad más importante en la funcionalidad del programa, se utiliza al generar clases, al crear evaluandos, al registrar alumnos, al calcular promedios de alumnos y generar reportes de asistencia y de evaluación.
